\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usetheme{Madrid}

\title[Obrana završnog rada]{ZAVRŠNI RAD br. 6298 \\
Rješavanje problema razmještavanja i prospajanja u FPGA uporabom
metaheuristika}
\author[Mate Gašparini]{Mate Gašparini \\
Mentor: doc.\ dr.\ sc.\ Marko Čupić}
\institute[FER]{Fakultet elektrotehnike i računarstva, Sveučilište u Zagrebu}
\date{Zagreb, 8.~srpnja, 2019.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Sadržaj}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Uvod}

\subsection{FPGA}
\begin{frame}{Što je FPGA?}
\begin{itemize}
  \item engl. \emph{Field Programmable Gate Array}
  \item programirljivo logičko polje
  \item skup programirljivih elemenata
  \item mogućnost izvođenja logičkih operacija
  \item elementi:
  \begin{itemize}
    \item ulazno/izlazni pinovi
    \item konfigurabilni logički blokovi (CLB-ovi)
    \item prospojne kutije
    \item segmenti sa svojim vodičima
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Što je FPGA?}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics{../img/fpga_colored.pdf}
\caption{Primjer sklopa FPGA}
\label{fig:fpga}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Metaheuristike}
\begin{frame}{Što je metaheuristika?}
\begin{itemize}
  \item heuristika
  \begin{itemize}
    \item općenito, postupak koji vodi prema cilju
    \item uvođenje dodatne informacije u problem pretrage prostora rješenja
  \end{itemize}
  \item metaheuristika
  \begin{itemize}
    \item heuristika opće namjene
    \item usmjerava problemski specifične heuristike prema prostoru rješenja
    koji sadrži bolja rješenja
    \item npr. simulirano kaljenje, tabu pretraživanje, algoritmi evolucijskog
    računanja
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Definicija problema}

\subsection{Sinteza sklopa FPGA}
\begin{frame}{Sinteza sklopa FPGA}
\begin{itemize}
  \item iznimno zahtjevan i opsežan problem
  \item sastoji se od niza ulančanih koraka
  \begin{itemize}
    \item parsiranje definicije funkcionalnosti
    \item prevođenje u niz konfigurabilnih logičkih blokova
    \item razmještavanje dobivenih blokova u logičko polje
    \item ispravno prospajanje svih pinova i konfigurabilnih logičkih blokova
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Razmještavanje i prospajanje}
\begin{frame}{Razmještavanje i prospajanje}
\begin{itemize}
  \item problem razmještavanja
  \begin{itemize}
    \item pridjeljivanje mjesta u logičkom polju veličine $n \times m$ svakom
    od prevedenih CLB-ova
    \item pridjeljivanje pinova svim ulaznim varijablama
  \end{itemize}
  \item problem prospajanja
  \begin{itemize}
    \item povezivanje ulaznih pinova i susjednih segmenata
    \item konfiguriranje prospojnih kutija na način da sve varijable budu
    ispravno prospojene
    \item dovođenje izlaznih varijabli do izlaznih pinova
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ograničenja}
\begin{frame}{Ograničenja}
\begin{itemize}
  \item tvrda ograničenja
  \begin{itemize}
    \item svi pinovi i CLB-ovi moraju biti ispravno prospojeni
    \item jednim vodičem segmenta smije prolaziti najviše jedna varijabla
    \item moguće dodatno ograničenje - unaprijed zadano mapiranje određenih
    varijabli na pinove
  \end{itemize}
  \item meka ograničenja
  \begin{itemize}
    \item broj korištenih vodiča segmenata
  \end{itemize}
  \item optimizacijski problem
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Optimizacijski algoritam}

\subsection{Prikaz rješenja}
\begin{frame}{Prikaz rješenja}
\begin{itemize}
  \item određuje razmještaj i konfiguraciju elemenata sklopa
  \item sadrži sve potrebne informacije:
\pause
\begin{enumerate}
  \item ulazna varijabla (ili praznina) za svaki pin
  \item indeksi vodiča na koje se pinovi spajaju
\pause
  \item korišteni CLB (ili praznina) za svaku poziciju u matrici
  \item indeksi vodiča s kojih se uzimaju ulazi u svaki CLB
  \item indeks vodiča na koji se prenosi izlaz iz svakog CLB-a
\pause
  \item konfiguracije svih prospojnih kutija
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Optimizacijski algoritam}
\begin{frame}{Optimizacijski algoritam}
\begin{itemize}
  \item početna ideja - genetski algoritam
  \begin{itemize}
    \item operatori odabira, križanja i mutacije
    \item za ovaj problem - nezadovoljavajući rezultati
  \end{itemize}
  \item podjela u tri jednostavnija algoritma
  \begin{itemize}
    \item optimizacija razmještaja
    \item optimizacija prospajanja
    \item optimizacija duljine vodiča
  \end{itemize}
  \item rješenje se postupno gradi u svakom koraku
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Optimizacija razmještaja}
\begin{itemize}
  \item cilj: dobiti kompaktan razmještaj elemenata
  \item vrsta evolucijske strategije
  \item populacija od 5 jedinki
  \item odabiru se dvije jedinke, od kojih je jedna uvijek trenutno najlošija
  \item kromosom se kopira s bolje jedinke na lošiju
  \item lošija se jedinka mutira
  \item funkcija kazne - zbroj \emph{Manhattan}-udaljenosti svih elemenata koje
  je potrebno međusobno povezati
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Optimizacija prospajanja}
\begin{itemize}
  \item cilj: povezati sve pinove i CLB-ove tako da su zadovoljena tvrda
  ograničenja
  \item SASEGASA (engl. \emph{Self-adaptive Segregative Genetic Algorithm with
  Simulated Annealing Aspects})
  \item početno - 20 podpopulacija
  \item funkcija kazne - težinska suma broja preklapanja varijabli na vodiču te
  zbroja najmanjih udaljenosti varijabli i njihovih odredišta
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Optimizacija duljine vodiča}
\begin{itemize}
  \item cilj: izbaciti nepotrebne veze među vodičima i razbiti cikluse
  \item vrsta evolucijske strategije
  \item jedna jedinka (i njezin klon nad kojim se vrši mutacija)
  \item mutacija izbacuje vodiče
  \item rezultat mutacije se prihvaća samo ako rješenje i dalje zadovoljava
  tvrda ograničenja
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Zaključak}

\begin{frame}{Zaključak}
\begin{itemize}
  \item za jednostavnije probleme, algoritam radi zadovoljavajuće
  \item porastom složenosti radi sve sporije i lošije
  \item mogući budući rad:
  \begin{itemize}
    \item bolja implementacija prospajanja (npr. algoritam mravlje kolonije)
    \item dopustiti preklapanja varijabli tijekom izvođenja algoritma
    \item paralelizacija skupih operacija (npr. evaluacije)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{appendix}
\begin{table}
  \caption{Rezultati pokretanja cjelovitog algoritma}
  \label{tbl:res}
  \centering
  \begin{tabular}{c | c | c | c}
      Arhitektura & CLB & Srednja vrijednost kazne & Postotak uspješnosti \\
      \hline
      \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $5,5$ & $100\%$ \\
      \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $17,8$ & $100\%$ \\
      \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $30,5$ & $60\%$ \\
      \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $38$ & $30\%$ \\
      \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $52,67$ & $30\%$ \\
      \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $50,75$ & $40\%$ \\
      \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $-$ & $0\%$ \\
      \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $69$ & $10\%$ \\
      \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $15,6$ & $100\%$ \\
      \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $20,67$ & $30\%$ \\
      \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $27,8$ & $100\%$ \\
      \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $-$ & $0\%$ \\
      \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $40$ & $20\%$ \\
  \end{tabular}
\end{table}
\end{appendix}

\end{document}
